\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}

\newcommand\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS4-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS4 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{3 décembre 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
\item Soit $z=\dfrac{(1+i)^2}{(1-i)^3}$. Donner sa forme exponentielle puis
  déterminer sa forme algébrique.
\item Soit $z=\sqrt{2-\sqrt{3}}-i\sqrt{2+\sqrt{3}}$. Calculer $z^2$, puis déterminer module et argument de $z$.
\item \begin{enumerate}
    \item On pose $j={\rm e}^{i\frac{2\pi}{3}}$. Montrer que $j^3=1$, $\overline{j}=j^2$ et $1+j+j^2=0$.
\item Utiliser ces formules pour simplifier les nombres complexes $(1+j)^5$
  et $\dfrac{1}{(1+j)^4}$ puis déterminer sa forme exponentielle.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  
\begin{enumerate}
\item Exprimer la dérivée de $f(x)=x^{\tan x}$ (on ne se préoccupera pas de domaines de définition).
\item       Soit       $f(x)=\e^{-\sqrt{x^2+(y+1)^4}}$       et       $g(y)
  =\e^{-\sqrt{x^2+(y+1)^4}}$. Exprimer $f'(x)$ et $g'(y)$.
\item Soit la fonction $f: t \rightarrow \dfrac{\sin t}{1+\cos t}$
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $f$
\item Déterminer une primitive de $f$ sur l'un des intervalles où elle est définie. 
\end{enumerate}
\item Soit la fonction $g: x \rightarrow x2^{x^2}$
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble de définition de $g$
\item Déterminer une primitive de $g$ sur son ensemble de définition.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}
%  Pour tout $n\in\N$, on pose $u_n=\dfrac{(2n)!}{(n!)^2}$.
%\begin{enumerate}
%\item Soit $n\in\N$. Simplifier le quotient $\frac{u_{n+1}}{u_n}$. En déduire que, pour tout $n\in\N,\quad u_{n+1}\geqslant 2u_n$
%\item Démontrer par récurrence que : $\forall n\in\N, u_{n+1}\geqslant 2^n$.
%\end{enumerate}
%\end{exercice}


\newpage

\begin{exercice}
  
On considère une urne $U_1$ contenant cinq boules numérotées de 1 à 5 et une urne $U_2$ contenant cinq boules numérotés de 2 à 6. 
 On lance une pièce. Si le résultat est pile alors on tire successivement avec remise trois boules dans $U_1$ sinon on tire successivement sans remise trois boules dans $U_2$. Dans ce protocole, on appelle code la succession des trois chiffres tirés. Par exemple, le code 253 correspond au fait d'avoir tiré, dans l'ordre, les chiffres 2, 5, 3.

\begin{enumerate}

\item Combien y a-t-il de codes contenant exactement deux fois le numéro 2 ? 
\item On note $A$ l'ensemble de tous les codes générés après avoir obtenu pile et $B$ l'ensemble de tous les codes générés après avoir obtenu face.

\begin{enumerate}
\item Calculer le cardinal de l'intersection de $A$ et $B$. 
\item En déduire le nombre de codes possibles.
\item Déterminer des commandes Python qui déterminent la liste des éléments
  de A, de B, de leur intersection et qui calcule leurs cardinaux.
\end{enumerate}

\item On note $C$ l'ensemble de tous les codes générés ne contenant pas le numéro 2 après avoir obtenu pile et $D$ l'ensemble de tous les codes générés ne contenant pas le numéro 2 après avoir obtenu face.

\begin{enumerate}
\item Calculer le cardinal de l'intersection de $C$ et $D$.
\item En déduire le nombre de codes ne contenant pas 2.
\item Combien y a-t-il de codes contenant au moins un 2 ?
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  
 On considère la fonction $f$ définie sur $\bbr$ par \[f(x)=(x+1)\E^x\]
  On note $\scr C$ sa représentation graphique dans un repère orthonormé $(O;\ve{i},\ve{j})$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Étudiez les variations de la fonction $f$ sur $\bbr$ (sans étudier les
      limites).
      \item Déterminez une équation de la tangente à $\scr C$ au point d'abscisse
        1.
       \item Déterminer les instructions  en Python nécessaires pour tracer
         $\scr C$ ainsi que la tangente précédente à l'écran.
    \end{enumerate}
\item Pour tout entier relatif $k$, on note $f_k$ la fonction définie sur $\bbr$
  par \[f_k(x)=(x+1)\E^{kx}\]
  Soit $\scr C_k$ la représentation graphique de $f_k$ dans le repère orthonormé
  $\oij$.

  Vous remarquerez que $f_1=f$.
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la nature de la fonction $f_0$?
  \item  Déterminez les  points d'intersection  des courbes  $\scr C_0$  et
    $\scr C_1$.
  \item  Vérifiez que  pour tout  entier $k$  les points  trouvés à  la question
    précédente appartiennent à la courbe $\scr C_k$.
    \item Étudiez,  suivant les valeurs  du réel  $x$, le signe  de l'expression
      $(x+1)(\E^x-1)$  et  déduisez-en,  pour  tout entier  relatif  donné,  les
      positions relatives des courbes $\scr C_k$ et $\s cr C_{k+1}$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}


\newpage


\begin{exercice}
  \textit{
Le but de ce problème est de déterminer le terme général des suites dont les termes vérifient une relationd de la forme 
}

$$
\forall n\in\N, u_{ n+2} =au_{ n+1} + bu_ n + c
$$

\textit{La  première  question  traite  le  sujet  avec  Python,  Les  deux
  suivantes traitent deux exemples. La dernière traite le cas
général.
}

\begin{enumerate}
\item Déterminer  une fonction  \texttt{u(a, b, c,  n, u0,  u1)} permettant
  d'obtenir le terme $u_n$. On en donnera une version
  récursive et une autre qui ne le sera pas.
  
\item  Soit la suite $(u_ n )_{ n∈\N}$ définie par
$$
	\begin{cases}
		 u_ 0 = −1,\ u_ 1 = 3\\
		∀n ∈ \N, u_{ n+2} = u_{ n+1} + 6u_ n + 3\\
              \end{cases}
              $$
\begin{enumerate}
\item  Vérifier que la suite $(v_ n )_{ n∈\N}$ définie par $∀n ∈ \N, v_ n = u_ n + \frac12$ est une suite récurrente linéaire
d’ordre deux.
\item En déduire le terme général de la suite $(v_ n )_{ n∈\N}$ puis celui de la suite $(u_ n)_{n∈\N}$ .
\end{enumerate}
\item  Soit la suite $(u_ n )_{n∈\N}$ définie par
$$
	\begin{cases}
		 u_ 0 = 2,\ u_ 1 = 3\\
		 ∀n ∈ \N, u_{ n+2} = 2u_{ n+1} − u _n + 4\\
               \end{cases}
               $$
 \begin{enumerate}
 \item Vérifier que la suite $(v_ n )_{n∈\N}$ définie par 
 $∀n ∈ \N, v_ n = u_ n − 2n^2$ est une suite récurrente linéaire d’ordre deux.
\item En déduire le terme général de la suite $(v_ n )_{ n∈\N}$ puis celui de la suite $(u_ n )_{n∈\N}$.
\end{enumerate}
\item Traitons maintenant le cas général.

  Soit $a, b, c ∈ \R^ ∗$ , on dit qu’une suite $(u_ n )_{ n∈\N}$ vérifie la relation
$(E)$ si $∀n ∈ \N, u_{ n+2} = au_{ n+1} + bu_ n + c$.


Soit $(u_ n )_{ n∈\N}$ une suite vérifiant la condition $(E)$.

\begin{enumerate}
\item  Premier cas : $a + b \neq 1$
\begin{enumerate}
\item  Montrer que si $a + b  \neq 1$ alors il existe un réel $\ell$ tel que la suite constante égale à $\ell$ vérifie
la relation $(E)$.
\item  Vérifier que la suite $(v_ n )_{ n∈\N}$ définie par $∀n ∈ \N, v_ n = u_ n −\ell$ est une suite récurrente linéaire
d’ordre deux.
\end{enumerate}
\item Deuxième cas : $a + b = 1$
\begin{enumerate}
\item Déterminer une condition sur $a$ pour qu’il existe un réel $β$ tel que la suite $(w_ n )_ {n∈\N}$ définie
par $∀n ∈ \N, w_ n = βn$ vérifie la condition $(E)$.
\item On suppose la condition de la question précédente vérifiée et la suite $(w_ n )_{ n∈\N}$ définie.
\\
Vérifier que la suite $(v_ n )_{ n∈\N}$ définie par $∀n ∈ \N, v_ n = u_ n − w_ n$ est une suite récurrente
linéaire d’ordre deux.
\item  On suppose maintenant que la condition trouvée à la question {\bf 3.b.i)} n’est pas vérifiée.

Montrer qu’il existe un réel $γ$ tel que la suite $(y_ n )_{ n∈\N}$ définie par $∀n ∈ \N, y_ n = γn^2$ vérifie
la condition $(E)$. Quelle suite sera alors récurrente linéaire d’ordre deux ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item  Application : déterminer le terme général de la suite $(u _n )_{ n∈\N}$ définie par
$$
\begin{cases}
\NC u _0 = 1\\
\NC u _1 = 2\\
\NC ∀n ∈ \N, u_{ n+2} = 3u_{ n+1} − 2u_ n + 4\\
\end{cases}
$$
\end{enumerate}
\end{exercice}

























%
%\begin{exercice}[Concours Accès (Terminale)]
%   Répondez par \textit{Vrai} ou \textit{Faux} et justifiez vos réponses.
%  Pour rappel: 

%     \begin{itemize}
% \item Le volume d'un cylindre $V =\pi  R^2 h$
% \item Le volume d'un cône $V = \dfrac{1}{3}\pi R^2 h$
% \item Le volume d'une sphère $V = \dfrac{4}{3}\pi R^3$
% \end{itemize}
% Soit un cylindre d'un volume donné.
% \begin{enumerate}
% \item  Pour obtenir  un cône  de même  volume, il  faut que  la hauteur  de
%   celui-ci soit le triple de la hauteur du cylindre s'ils ont même rayon.
% \item Pour obtenir un cône de même volume, il faut que le rayon de celui-ci
%   soit le triple du rayon du cylindre s'ils ont même hauteur. 
% \item  Si un  cône  a un  rayon  triple et  une hauteur  triple  à ceux  du
%   cylindre, son volume sera 27 fois supérieur. 

% \item Pour  obtenir une sphère  de même volume  que le cylindre,  son rayon
%   doit valoir$\sqrt[3]{\dfrac{3R^2h}{4}}$ avec  $R$ et $h$, le  rayon et la
%   hauteur du cylindre. 
% \end{enumerate}

% \end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
